% !TeX spellcheck = nl_NL
\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{times}
\usepackage[colorlinks,urlcolor=blue,linkcolor=blue]{hyperref}

\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{apacite}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{rotating}
\usepackage{vubtitlepage}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{mwe}
\usepackage{subcaption}

\usepackage[section]{placeins}

\usepackage{adjustbox}

\newcommand*{\captionsource}[2]{%
  \caption[{#1}]{%
    #1%
    \\\hspace{\linewidth}%
    \textbf{Source:} #2%
  }%
}
\author{Pieter Van Keymeulen}
\title{Boeken en evolutietheorie: een phylogenetische analyse van de literatuur}
\degree{Master of Science in de Ingenieurswetenschappen: Computerwetenschappen}
\faculty{Faculteit Wetenschappen en Bio-ingenieurswetenschappen}
\department{Vakgroep Computerwetenschappen}
\reason{Proefschrift ingediend met het oog op het behalen van de graad
van}

\promotor{Prof.\ Dr.\ Johan Loeckx}
\advisortitle{Begeleiders}
\advisors{Bea Jacquemyn}
\date{Augustus 2019}

\begin{document}
\hypersetup{pageanchor=false}
\maketitlepage

\tableofcontents
\pagebreak

\bibliographystyle{apacite}

\begin{abstract}
    Binnen de taalkunde is er al onderzoek gebeurt om door middel van bio-informatica en fylogenetische algoritmes een \emph{tree of life} te maken van verschillende talen, en zo op algoritmische wijze aan te tonen dat twee talen aan elkaar verwant zijn \cite{gray}. Hetzelfde heeft men ook geprobeerd voor verschillende variaties op mythes en folklores, waarbij ieder detail binnen een verhaal werd omgezet in een booleaanse waarde (bevat verhaalelement niet of wel) om zo DNA te maken om zo een fylogenetische boom te maken. Dit soort technieken zijn onder andere al succesvol commercieel toegepast in onder andere het music genome project \cite{musicgenome}. De methodes voor het bepalen welke verhaalelementen een verhaal nu precies bevat om er daarna een stamboom van te maken waren wel handmatig. In deze thesis proberen we een manier te vinden om dit automatisch te doen door middel van stylometrie. We gaan automatisch DNA genereren van van moderne literatuur om er daarna een fylogenetische boom van te maken en te kijken of de boeken geclusterd worden op onder andere auteur en serie. Dit doen we door gebruik te maken van bestaande bio-informatica tools (onder andere PAUP \cite{paup}) toegepast op ons gegenereerde DNA van de boeken. De resultaten zijn variabel naargelang het gen met een redelijk goede cluster zuiverheid. Voornamelijk wanneer we het DNA baseren op frequentie van functiewoorden.
\end{abstract}

\section{Introductie}
\label{sec:introductie}

Binnen deze thesis willen we twee dingen onderzoeken
\begin{description}
\item Is het mogelijk van textuele data een DNA vingerafdruk te maken door gebruik te maken van een nucleotidensequentie
\item Kunnen we hieruit verwantschap van twee teksten afleiden door ze te clusteren in een fylogenetische boom
\end{description}

Dit gaan we doen door te starten vanuit authorship attribution en dit volgens de klassieke methodes. Daarna gaan we deze klassieke methodes proberen te verbeteren en via deze verbeteringen de evolutie proberen afleiden. Deze verbeteringen gaan gebaseerd zijn op methodes die gebruikt worden binnen de bio-informatica. Met name het gebruik van DNA computing. Het grote ijkpunt van deze methode is dat ze flexibel is, gemakkelijk uit te breiden, en bedoelt is om snel grote aantallen stylometrische data te vergelijken.

Het probleem en de methode om dit probleem op te lossen gepresenteerd binnen deze thesis berust daarom op enkele fundamentele sub-problemen die één voor één opgelost zullen moeten worden.

\begin{enumerate}
\item Stylometrische analyse
\item Omzetting van het stylometrische model naar een \emph{biomodel}. Hiermee bedoelen we een model waarop we fylogenetische analyses kunnen uitvoeren
\item De modellen gebruiken voor het maken van een fylogenetische boom
\item Analyse van deze bomen
\end{enumerate}

De structuur van deze tekst volgt eveneens de stapsgewijze oplossingsmethode. Dit zijnde, eerst gaan we uitweiden over stylometrie. We gaan de mogelijkheden en tekortkomingen hiervan bespreken. Daarna gaan we uitweiden over een mapping van deze stylometrische analyses naar biomodellen. Daarna hoe we deze biomodellen verder gaan analyseren en er fylogenetische van gaan maken waarna we deze modellen gaan analyseren en de kwaliteit ervan kwantificeren.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{afbeeldingen/stappenplan.png}
    \label{fig:stappen}
\end{figure}

Voor iedere stap en dus ieder probleem, zijn er meerdere oplossingen. Bij iedere stap gaan we een selectie van deze oplossingen bespreken alsook de voor- en nadelen van deze oplossingen bekijken.

\section{Stylometrie}
Zoals eerder verteld in de introductie in sectie gaan we hier verder uitweiden over de eerste stap in ons probleem: \emph{Stylometrie}. Alsook kijken hoe we deze problemen rond stylometrie gaan oplossen en implementeren. Maar allereerst gaan we een algemene beschrijving geven over stylometrie en uitleggen wat dit precies inhoudt

In wezen poogt de stylometrie de auteur van een werk te achterhalen indien er daar twijfel over is \cite{holmes}. Het gaat ervan uit dat auteurs altijd een onbewuste factor hebben binnen hun stijl die niet gemakkelijk beïnvloedt kan worden. 

Tegenwoordig is gaat veel onderzoek naar tekst categorisatie \cite{gender}. Dit wil zeggen, het toewijzen van een onderwerp aan een tekst. Dit wordt onder andere gedaan door te zoeken naar bepaalde keywords binnen een tekst. Dit onderzoek is tegenwoordig belangrijk bij het onder andere doorzoeken van de vele content waar het internet rijk aan is.

Stylometrie is ontstaan uit de noodzaak en de wens een auteur te koppelen aan een tekst waarvan anders niemand zou weten wie het geschreven heeft \cite{platoart}. Een voorbeeld van waarom men dit zou willen doen vind men bijvoorbeeld bij de werken van Plato. Er zijn bij zijn werken veel discussies over de chronologie ervan \emph{cite here}. Dit wil zeggen, in welke volgorde heeft Plato zijn werken geschreven?

Dit probleem is niet altijd eenvoudig op te lossen. Enkel vage referenties naar de bron in kwestie helpen voor het nagaan van de auteur en het tijdperk waarin het werk geschreven is. Enkel de auteur zelf en zijn teksten is echter de enige objectieve informatie voor handen.

Moderne stylometrie gaat aldus vaak enkel uit van de te behandelen tekst zelf en eerdere teksten die door de mogelijke auteur geschreven zijn.
Stylometrie wordt tegenwoordig vooral gebruikt voor het analyseren van auteurschap. Vooral wanneer het auteurschap van het werk in kwestie onbekend is of in twijfel getrokken wordt. Ook kan een document ervan verdacht worden door twee auteurs geschreven te zijn. In dit geval worden er speciale technieken toegepast bijvoorbeeld de analyse uitvoeren met behulp van een \emph{window}. Stylometrie heeft tegenwoordig ook populariteit in het gebied van forensisch onderzoek. Het nagaan van auteurschap is hier van onschatbare waarde gezien op deze manier achterhaald kan worden of bijvoorbeeld berichten op sociale media afkomstig van twee verschillende bronnen door dezelfde auteur geschreven zijn.

\subsection{Stylometrische technieken}
De technieken die   binnen de stylometrie probeert men de schrijfstijl van een geschreven werk of een corpus van meerdere geschreven werken te identificeren door zogenaamde \emph{style markers}. Deze style markers worden dan gecorreleerd met een auteur. Hiervoor wordt er feature extraction toegapst op de teksten binnen het te behandelen corpus. De definitie van deze features kunnen erg variëren, maar zijn over het algemeen samen te vatten in de volgende categorieën \emph{survey}.

\begin{itemize}
    \item Lexicaal
    \item Analyse van de letters die er gebruikt worden (character)
    \item Syntactisch
    \item Semantisch
    \item Andere applicatie specifieke methodes
\end{itemize}

Bij lexicale features gaat men kijken naar de woorden binnen een tekst en hoe deze gebruikt worden, zonder echter de eigenlijke betekenis van deze woorden te gebruiken. Dit kan gaan om de tokens (\emph{woorden}), de hoeveelheid unike woorden die er gebruikt worden binnen de tekst en de frequentie van ieder woord binnen de tekst.

Bij character gebaseerde features gaat men ongeveer hetzelfde doen als bij de lexicale methodes, hierbij echter gaat men de tekst niet opdelen in de aparte woorden, maar in groepen opeenvolgende karakters zodanig dat gegeven de woorden \emph{de zon}, men de volgende reeks krijgt

\begin{center}
'de\_', 'e\_z', '\_zo', 'zon',
\end{center}

hierbij zijn ter duidelijkheid spaties vervangen door onderliggende streepjes. Dit is robuuster in het geval er zich veel schrijffouten binnen de tekst bevinden of indien de spelling niet consistent is.

Bij de syntactische features gaat men kijken naar het gebruik van de verschillende \emph{parts-of-speech} alsook de structuur van de zinnen binnen de tekst evenals de lemma van de gebruikte woorden binnen een tekst. Deze features kunnen helpen om verdere ambiguïteit van de voorgaande features tegen te werken

Binnen deze thesis gaan we gebruik maken van lexicale features en syntactische features. Meer bepaald, tokens, POS tags en lemma's. Omwille hiervan gaan we dieper ingaan op POS tagging en lemmatisatie.

%% Waar dit te plaatsen?
%\begin{description}
%    \item[Gebruik van N-grams] Hierbij gaat men de tekst niet per woord op opsplitsen, maar in groepjes van N opeenvolgende letters. Dit heeft een voordeel omdat op deze manier de ruis gecreëerd door spellingsfouten verkleind wordt. Dit werkt vanwege het feit dat een spellingfout meestal gaat om enkele om enkele letters die ofwel toegevoegd, ofwel weggelaten ofwel verwisseld worden. Hierdoor gaat het aandeel van de N-gams die feitelijk slechts ruis zijn veel kleiner zijn dan het aandeel aan correcte data in de dataset
%    \item[Lemamtisatie] Een probleem met indo-europese talen zoals het engels is dat deze talen een ingewikkelde morfologie hebben. Dit wil zeggen dat een woord wordt aangepast aan de grammaticale functie van dat woord in de zin. Lemmatisatie wilt dan zeggen dat men het woord gaat terugbrengen tot de stam
%\end{description} 

\subsubsection{POS tagging}
Hierbij gaat men een klasse, ofwel een part-of-speech tag\footnote{Afgekort tot POS tag} proberen toewijzen aan ieder woord. Dit tag wijst dan op de categorie waarbinnen het woord val, ofwel welke morphosyntactische functie het woord heeft binnen de zin. bijvoorbeeld
\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \textbf{POS Tag} & \textbf{Woordsoort} \\
        \hline
        ADJ & Bijvoeglijk naamwoord \\
        \hline
        VERB & Werkwoord \\
        \hline
        PRON & Voornaamwoord \\
        \hline
        NOUN & Zelfstandig naamwoord \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

Gegeven een document $\mathcal{D}$ en de tokens hiervan $\mathcal{D}_i$ waar $i$ het zoveelste token voorstelt. Een document kan aldus voorgesteld worden als een vector 

\begin{equation}
    <\mathcal{D}_1, \mathcal{D}_2, \mathcal{D}_3, \mathcal{D}_4, \mathcal{D}_5 \cdots>
\end{equation}

dan bestaat er een mapping $f: \mathcal{D} \mapsto \mathcal{P}$ die ieder element of woord $\mathcal{D}_i$ mapt naar zijn POS tag. De vraag is echter hoe men deze mapping bekomt. Er bestaan namelijk niet altijd een duidelijke relatie tussen een woord eenderzijds en zijn POS tag anderzijds. Welke POS tag een woord precies heeft binnen een zin hangt namelijk ook af van de context. Hiermee bedoelen we de woorden die na het woord waarvan men de POS tag te weten wilt komen komen, of de woorden die erna komen. En dan nog blijft het vaak ambigu welke POS tag nu precies van toepassing is.\cite{postag}. Daarom wordt er gebruik gemaakt van allerlei marchine learning algoritmes om dit probleem op te lossen \cite{holmes, survey, spam}

Binnen deze thesis worden twee verschillende machine learning algoritmes gebruikt om dit probleem op te lossen. Allereerst wordt er gebruik gemaakt van de default POS tagger van NLTK \cite{nltk}, wat een perceptron tagger is. En er wordt gebruik gemaakt van TIMBL en MBT, wat beiden memory based learners zijn met MBT specifiek bedoelt voor POS tagging \cite{daelemans2004timbl,mbt}.

\subsection{Middelnederlands}
Binnen deze thesis gaan we vooral kijken naar het auteurschap van de roman van Walewein \cite{walewein}. Dit is een verhaal, gedeeltelijk geschreven door \emph{Pieter Vostaert} die in te laatste coupletten uitlegt, dat de tekst in het begin (de proloog) en de laatste coupletten slechts door hem geschreven zijn. De rest van de tekst is geschreven door een andere auteur, namelijk \emph{Pennic}. Deze roman is een goed voorbeeld van de problemen die we kunnen tegenkomen binnen de stylometrie als we deze technieken willen gebruiken voor het raden van de auteur van een gegeven werk.  Van Dalen-Oskam et all  probeert dit echter op te lossen \cite{waldelt}. Dit hebben ze gedaan door de venstertechniek te gebruiken die hierboven beschreven is. Hierbij wordt het verschil bekeken tussen de twee vensters onderling en gekeken of dit verschil een zeker \emph{threshold} haalt

Hoewel, bij het oplossen van dit probleem, komen nog meer problemen kijken. Walewein is een Middelnederlandse roman en één die bovendien meermaals gekopieerd is geweest door verschillende kopiisten. Iedere kopiist heeft, bewust of onbewust, zijn eigen stijl toegepast bij het kopiëren van het verhaal. Er is nog maar weinig research gedaan naar de invloed van kopiisten op teksten. Dit probleem is dan ook niet triviaal omdat de invloeden van de kopiisten zich overal in de tekst kunnen bevinden

Door de verschillende dialecten van de verschillende kopiisten en de afwezigheid van een gestandaardiseerde spelling is iedere kopie anders en als er bovendien gewerkt wordt met kopieën van kopieën, waardoor er zodanig veel ruis op de data komt dat de features zoals de functiewoorden niet meer correleren met de oorspronkelijke auteur. Van-Oskam probeert dit op te lossen door features te gebruiken die hier minder gevoelig aan zijn, zoals de lengte van dialoog, de hoeveelheid vechtscènes en dergelijke. Ook vanwege de grote spellingvariatie binnen het Middelnederlands en dat leeralgoritmes dan gaan overgeneraliseren is het niet mogelijk de POS tagging en lemmatisatie volledig te automatiseren.

In deze thesis gaan we echter proberen het toch te automatiseren door gebruik te maken van Levenshtein afstand \cite{weigh}

\subsubsection{Tagging}
De tagger die gebruikt werd voor de roman van Walewein werd getraind op het Gysseling corpus \cite{gysseling}. Dit is een corpus van middelnederlandse teksten. Op voorhand opgesplitst in tokens en getagd met POS tags.	De tagset bevat 4007 verschillende tags \footnote{Unieke combinaties van tags meegerekend}. Gezien we enkel geïnteresseerd zijn in de functiewoorden en om overfitting te voorkomen werd de tagset gereduceerd tot slechts 10 tags
\begin{description}
\item[NOUN] Voor zelfstandige naamwoorden
\item[ADJ] Voor bijvoeglijke naamwoorden
\item[VERB] Voor werkwoorden
\item[COUNT] Voor telwoorden
\item[PROPN] Voor eigennamen
\item[ADV] Voor bijwoorden
\item[ADP] Voor voorzetsels
\item[DET] Voor lidwoorden
\item[CONJ] Voor voegwoorden
\item[PRON] Voor persoonlijke voornaamwoorden
\end{description}

Eerst hebben we een beslissingsboom geprobeerd om onze tagger te trainen met \emph{entropy} als criterion. Dit leverde echter geen goede resultaten op met slechts een accuraatheid 80\% op een hold-out testset mede door de hoge spellingvariatie binnen het corpus. Daarna hebben we hetzelfde geprobeerd met MBT en haalden een accuraatheid van 89 \%. Voor MBT werden de default opties gebruikt.

MBT gebruikt instance based learning wat helpt om de overgeneralisatie te voorkomen, gezien dit algoritme pas begint met clusteren van zodra het een datapunt moet klasseren \cite{instbase}.

\subsubsection{Lemmatisatie}
Om over alle spellingsvariatie heen te kunnen gaan ook wij hier lemmatisatie toepassen. De features die werden hiervoor werden gebruikt zijn de tokens van de tekst van Walewein en de POS tags verkregen volgens de hierboven vermelde methode. Dit is anders dan de methode toegepast door Mike Kestemont \cite{weigh}. Mike Kestemont gebruikt geen POS-tags. Wat we wel doen is de Levenshtein afstand gebruiken als afstandscriterium voor het instance based learning algoritme. We gebruiken TIMBL. De Levenshtein afstand wordt alweer toegepast vanwege de grote spellingsvariatie, gezien de spellingsvariatie tussen middelnederlandse woorden vaak een geringe edit distance heeft en er louter letters vervangen, letters van plaats veranderen of letters weggelaten worden. 

De methode scoort goed, ondanks de snelle implementatie met 84\% accuracy \footnote{Alle accuracy tests zijn hold-out tests}

\section{Omvormen tot DNA}
De volgende stap is het omvormen van de stylometrische features die we bekomen hebben in de vorige secties, naar DNA, zodanig dat we de tools binnen de bioinformatica kunnen gebruiken voor het analyseren van onze stylometrische data \footnote{Zoals PAUP} \cite{paup}. Het gebruik van DNA zorgt voor een extra laag van abstractie binnen onze analyses. éénmaal de omzetting van DNA volledig is, is de originele tekst niet meer nodig.

Om een fylogenetische boom te kunnen maken van literatuur door middel van de algoritmes gebruikt binnen de bioinformatica, moeten we deze literatuur eerst vertalen naar data die verwerkt kan worden door deze algoritmes. Over het algemeen moeten we deze teksten dan vertalen naar ofwel:
\begin{itemize}
    \item Proteïnen
    \item DNA
\end{itemize}

Zowel proteïnen als DNA worden binnen de bioinformatica voorgesteld als een reeks letters die een aaneenschakeling voorstellen. In het geval van proteïnen is dit een aaneenschakeling van aminozuren, waarbij iedere letter een aminozuur voorstelt. Deze aaneenschakeling kan bestaan uit 22 verschillende aminozuren In het geval van DNA is dit ook een aaneenschakeling, maar hier gaat het dan om een aaneenschakeling van nucleotiden. Er zijn in dit geval 5 mogelijk nucleotiden \ref{tab:dna}

\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        Cytosine & C \\
        \hline
        Guanine & G \\
        \hline
        Adenine & A \\
        \hline
        Thymine & T \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Tabel met mogelijke nuciotiden}
    \label{tab:dna}
\end{table}


Wij gaan binnen deze thesis gebruik maken van nucleotiden

Met \emph{omzetten naar DNA} wordt bedoelt dat de numerieke waarden van de stylometriche analyses die herboven beschreven zijn. Hiermee bedoelen we dat we een mapping gaan maken $f : X \mapsto Y_i$ waarbij X surjectief gemapt is op Y en iedere X de verzameling is van alle reële getallen tussen 0 en 1 en Y de verzameling van mogelijke nucleotidensequnties van lengte $i$ dus

\begin{equation}
X = \{ x | x \in \mathbb{R}, 0 \leq x \leq 1\}
\end{equation}

Ofwel in woorden, voor ieder reëel getal tussen 0 en 1 bestaat er een nucleotidenketting die daarmee overeenkomt. Zo een mapping kan bijvoorbeeld op de volgende manier

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	AA & 0-0.33 \\
	\hline
	AB & 0.33,0.66 \\
	\hline
	BB & 0.66,1 \\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}

Dit kunnen verschillende statistieken zijn, die elk op zich gecodeerd kunnen worden naar DNA. Genen, als het ware. Die net zoals ze dat bij organismen doen, specifieke eigenschappen van een boek kunnen uitdrukken. De genen van eenzelfde boek kunnen daarna bij elkaar samengevoegd worden om het volledige DNA van dat boek te vormen. De encoding is zodanig samengesteld dat gegeven twee nucleotidensequenties en hun intervallen, indien dit twee opeenvolgende intervallen zijn, het verschil tussen de hamming distance van nucleotidensequencties onderling altijd 1 gaat zijn. Op die manier weerspiegelt de nucleotidensequenties het verschil tussen de intervallen. Dit kan ook grafisch voorgesteld worden in figuur \ref{fig:examplenc}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{afbeeldingen/nicetree.png}
    \caption{Een voorbeeld van een encodingboom van lengte 2}
    \label{fig:examplenc}
\end{figure}


Dit soort encoding is niet enkel bruikbaar voor het representeren van de genetische code van organismen, maar we kunnen hiermee ook andere data representeren, zoals numerieke data.

Deze numerieke data moet wel kunnen genormaliseerd worden zodat gegeven een een nummer $x$, dit nummer altijd tussen $0$ en $1$ zal vallen. Dit volgens vergelijking \ref{eq:normal}. Waar $\mathrm{max}(N)$ de maximumwaarde is die een metriek kan hebben en $\mathrm{min}(N)$ de minimumwaarde die een metriek kan hebben.

\begin{equation}
    \label{eq:normal}
    z_i = \frac{n_i - \mathrm{min}(N)}{\mathrm{max}(N) - \mathrm{min}(N)}
\end{equation}
Van hieruit kunnen we werken aan een mapping van onze stylometrische data naar de DNA sequentie die we uiteindelijk willen bekomen.

Let wel, er zijn enkele voorwaarden waarmee we rekening moeten houden willen we we exact die eigenschappen bewaren die we in DNA vinden. Specifiek  de orde die afgeleid kan worden uit de hammingdistance tussen twee DNA strengen. Gegeven een DNA streng bestaande uit een reeks karakters uit ons alfabet, moet de overeenstemmende numereke waarde zodanig zin dat een lagere numerieke waarde resulteert in een DNA streng die die een hamming distance heeft die verder ligt dan de hamming distance van de eerste DNA steng

%Hier beginnen we over de voordelen te praten. TODO ook trouwens nog een formule maken voor de hamming distance
Nu kan men natuurlijk argumenteren dat men evengoed de data kan analyseren zonder het omzetten naar DNA. Hiermee bedoelen we het direct gebruiken van de genormaliseerde waarden zoals berekend in vergelijking \ref{eq:normal}. Voor iedere statistiek die dan een dna-streng opmaakt in het originele model kan men dan de hamming distance berekenen tussen diezelfde statistiek in een ander gen door het absolute verschil te nemen. Door dit te doen zou men echter enkele voordelen missen. Het grootste voordeel is er één van abstractie. Het resulterende DNA is DNA dat in theorie volledig op zichzelf staat. Los van de boeken waaruit het gegenereerd is. Het DNA kan dan gebruikt worden door allerhande tools. Ook tools voor het maken van fylogenetische bomen gezien het resultaat van deze tools voornamelijk afhangt van de data die ingevoerd wordt en niet waar deze data vandaan komt. Hier moet men wel rekening houden met de \emph{treeness} van de gegeven data. Later hierover meer \footnote{zoek een betere verwoording voor dit laatste statement}

% ejr is ook nog een laaste probeleem waar we rekening dienen te houden en dat is het interval dat ieder gen afzonderlijk representeert.
Teneinde dit te verwezenlijken gaan we het interval waar onze genormaliseerde waarden tussen 0 en 1 kunnen vallen opdelen in subintervallen zoals hierboven uitgelegd. Gegeven een vector $\vec{v}$ aan genormaliseerde statisteken kunnen we deze sorteren binnen deze intervallen. Stel dat we ieder interval hier equidistant zouden maken, dus met bijvoorbeeld 3 intervallen zou de absolute waarde van het verschil van tussen de bovengrens en ondergrens van ieder interval 0.33 moeten zijn. Stel nu verder dat we een groot deel van de waarden in $\vec{v}$ kleiner is dan 0.33. Dan zou bij het toewijzen van genen aan deze statistieken één bepaald gen overgerepresenteerd zijn, waardoor we niet goed kunnen differentiëren tussen de data.

Dit kan bijvoorbeeld verbeterd worden door een leeralgoritmen gebruiken op de encoding. Dit leeralgoritme klasseert eerst het DNA van een trainingscorpus en maakt dan een gewicht voor ieder interval. Daarna wordt door middel van dit gewicht het interval opnieuw opgedeeld. We hebben gekozen voor een simpele implementatie een percentage gebruikt als gewicht. Hierna wordt het interval opnieuw opgedeeld door middel door het op te delen in \% aantal delen. Stel bijvoorbeeld dat een interval voor 60\% gebruikt werd, dan wordt dit interval nog eens opgesplitst in 60 gelijke delen. Indien het niet geval is wordt het interval gefuseerd met die intervallen die direct aan dat interval grenzen \emph{en} die ook niet gebruikt werden.

We gaan twee soorten genen gebruiken. Genen gebaseerd op woordfrequentie en genen gebaseerd op woordenschatvariatie (TTR)

\subsection{Functiewoorden}
Hier gaan we dieper in op functiewoorden.  Functiewoorden zijn woorden die enkel een grammaticale betekenis hebben en geen inhoudelijke betekenis. Hoewel dit niet intuïtief klinkt gezien we uiteindelijk de boeken willen klasseren op inhoud, komt dit toch goed van pas. Gezien deze woorden louter een grammaticale betekenis hebben worden deze woorden onbewust gebruikt. De frequentie van inhoudelijke woorden kan beïnvloedt worden door wat de schrijver wilt vertellen, terwijl de frequentie van functiewoorden veel stabieler blijft wanneer éénzelfde schrijver over verschillende onderwerpen schrijft \cite{gender}. Omwille hiervan kunnen functiewoorden gebruikt worden voor het identificeren van de schrijver en daarmee een \emph{vingerafdruk} van de schrijven in te bedden in ons DNA \cite{function_words} Buiten het feit dat functiewoorden onbewust gebruikt worden, zijn ze ook frequenter \cite{function_words_extra}.


Uit het boek van Chung et All \cite{function_words} neem nu de volgende zinnen
\begin{description}
    \item[Persoon A] I’d have to say that I like ice cream.
    \item[Persoon B] The experience of eating a scoop of ice cream is certainly quite
    satisfactory.
    \item[Persoon C] Yummy. Good stuff.
\end{description}

Alle drie zeggen exact hetzelfde en toch is hun stijl totaal anders. Persoon A is iemand die voorzichtig is met zijn mening betreffende zijn smaken van ijsjes. Dit terwijl persoon B heel formeel is en het precies lijkt alsof hij een thesis denkt te schrijven over het onderwerp. Persoon C daarentegen heel rechtuit en geeft direct toe dat hij ijsjes lekker vindt zonder er al te veel woorden aan vuil te maken.

Ze zeggen dus alle drie hetzelfde en toch op een heel verschillende manier. Dit kan door te kijken naar de complexiteit van de woorden, de geladenheid van de woorden, de frequentie van de functiewoorden, zoals hierboven uitgelegd. Dit gaat meestal een accuraat zijn, hoewel er enkele verwarringen kunnen ontstaan. Bijvoorbeeld bij de zin \emph{he’s mad as a hatter}. Het woord \emph{mad} heeft hier niet zozeer een negatieve connotatie, maar als men negativiteit definieert als louter de frequentie aan woorden die doorgaans in een negatieve context worden gebruikt kan er hier verwarring optreden.

Het DNA voor functiewoorden is gemaakt door alle niet-functiewoorden uit de tekst te filteren. Hiervan een frequentiedistributie te maken, daarna deze waarden te normaliseren tussen 0 en 1. Deze waarden te converteren naar nucleotidensequenties zoals hierboven beschreven en deze sequenties aan elkaar te concateneren

\subsubsection{Varieteit in woordenschat}
Teneinde de flexibiliteit van deze methode te illustreren is hier nog een tweede gen dat geïmplementeerd zou kunnen worden.

Een belangrijk gen voor het klasseren van documenten is de frequentie van verschillende functiewoorden. Functiewoorden zijn immers in tegenstelling tot andere woorden, woorden die men bij het schrijven doorgaans onbewust gebruik, hetgeen ze een perfecte kandidaat maakt voor het analyseren van de schrijfstijl van ene document en daarmee ook het nagaan van de auteur van een document. Hierbij zijn er enkele punten waarmee rekening dient gehouden te worden \cite{better_richness}.

De formule voor het berekenen van de variëteit in de woordenschat gebruikt binnen een tekst is over het algemeen vrij simpel. Gegeven een document $D$, dan heeft dat document een verzameling aan gebruikte woorden $S$. Deze verzameling zijn alle woorden binnen een document $D$, zonder alle dubbele woorden. Dan is de variëteit binnen het document ofwel de \emph{type-token-ratio} (TTR) bepaald door formule \ref{eq:ttr}

\begin{equation}
    \frac{|S|}{|D|}
    \label{eq:ttr}
\end{equation}

Ook al is deze methode vrij simpel te implementeren, volstaat deze methode in enkele gevallen niet.
\begin{description}
    \item[Slechts één statistiek] Hoewel we hiermee het boek kunnen typeren in één enkele statistiek, wat zeker enkele voordelen, heeft dit ook nadelen. Het houdt namelijk geen rekening met de mogelijke veranderingen van de TTR in verschillende stukken tekst. De TTR van het begin van een tekst kan heel verschillend zijn met het einde van de tekst of ertussenin. Neem nu, in ons geval boeken: De type-token ratio is heel van een dialoog is heel verschillend van de rest van het boek. Daar waar een dialoog meestal een gesprek volgt en bestaat uit korte zinnen, waarin niet al te veel verschillende woorden gebruikt worden.
    \item[Bias voor teksten die langer zijn] Ieder boek en iedere schrijver gaat door de wet van Zipf slechts een beperkt aantal woorden bevatten of gebruiken \cite{jurafsky}. Echter, indien men een de TTR van een kortere tekst zou vergelijken met de TTR van een langere tekst met beide teksten geschreven door dezelfde auteur, zal men merken dat de langere tekst doorgaans een hogere TTR zal hebben. Dit omdat een langere tekst meer ideeën converseert en daardoor doorgaans meer woorden gaat bevatten.
\end{description}

\subsection{Het maken van phylogenetische bomen uit DNA}
\label{sec:joining}
Gezien de afstand tussen het DNA onderling ook de afstand tussen de stylometrische analyses uitdrukt zou men dit ook moeten kunnen zien indien men Een simpele en snelle manier voor het maken van een fylogenetische boom is neighbour joining \cite{joining}. Dit is een methode waarbij we de verschillende datapunten stapsgewijs, per twee met elkaar verbinden. Hier maken we bij iedere zo een stap een nieuw, denkbeeldig punt dat vanaf dan de twee verbonden datapunten zal voorstellen. Dit gaat zo door tot alle datapunten met elkaar verbonden zijn. Op deze manier creëert het eigenlijk een virtuele, nieuwe taxon \cite{joining_review}. Dit echter slechts een intuïtieve beschrijving. Intern wordt er voor het oplossen van dit probleem een \emph{distance matrix} gebruikt alsook een Q-matrix \ref{fig:joining}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{afbeeldingen/joining.eps}
    \captionsource{Voorbeeld van neighbour joining}{Wikipedia}
    \label{fig:joining}
\end{figure}

De bedoeling is om bij iedere stap de dichtstbijzijnde datapunten telkens samen te voegen. Hoewel er zijn situaties waar dit niet altijd gewenst is. Dit is waarvoor de Q-matrix bedoelt is. De Q-matrix \emph{kan} berekend worden via de volgende formule \ref{eq:qmat}

\begin{equation}
    Q(i,j) = (r-2)d(i,j) - \sum\limits_{k=1}^{r}d(i,k) - \sum\limits_{k=1}^{r}d(j,k)
    \label{eq:qmat}
\end{equation}

Hier stelt $d(i, j)$ de eigenlijke afstand voor tussen de twee datapunten. Dit kan euclidische afstand zijn, of een andere mogelijke afstand, zoals de hierboven uitgelegde hamming afstand\emph{cite here}. De sommen overlopen alle datapunten. De waardes van de Q-matrix stellen gewichten voor. Hoe lager het gewicht tussen twee datapunten $i$ en $j$ dus hoe lager $Q(i,j)$, hoe meer geschikt twee datapunten zijn tot samenvoegen. Dit wordt berekend door alweer de afstand tussen de twee datapunten zelf plus deze nog eens te vermenigvuldigen met het aantal overgebleven datapunten $(r-2)$ waar $r$ het aantal datapunten voorstelt. Door deze formule houdt de neighbour joining niet enkel rekening met de absolute afstand tussen twee datapunten, maar ook hoe dat deze afstand zich vergelijkt met de afstand tussen de andere datapunten

Op basis van deze Q matrix worden uiteindelijk twee datapunten gekozen en wel die punten die de kleinste waarde hebben. Daarna kan de distantie matrix terug opnieuw berekend worden. Rekening houdend met het nieuwe virtuele punt dat de twee eerder gejoinde punten vervangt in vergelijking \ref{eq:distance}

\begin{equation}
    \delta(f,u) = \frac{1}{2}d(f,g)+\frac{1}{2(n-2)}\left[\sum\limits_{k=1}^{n}d(f,k)-\sum\limits_{k=1}^{n}d(g,k)\right]
    \label{eq:distance}
\end{equation}

Met deze distantie matix wordt verder gegaan tot uiteindelijk alle datapunten met elkaar gefuseerd zijn. Het resultaat is een boom die een redelijk goede benadering is van de eerder genoemde maximum parsimony boom, maar, omdat er in dit geval een constructief algoritme bestaat, namelijk de hier uitgelegde neighbour joining, heeft neighour joining voordeel op parsimony.

Gegeven namelijk een DNA matrix bestaat er geen algoritme dat in polynomische tijd kan beslissen welke de meest parsimonous boom is \cite{parsimony}. De enig mogelijke oplossing om zeker dat zulk een boom gevonden wordt is door een exaustieve search te doen en ieder mogelijke boom overlopen. Voor een aanzienlijk aantal taxa begint dit een onmogelijke opgave te worden. Wel kan er in polynomische tijd beslist welke parsimony score een gegeven boom heeft en kunnen we dus heuristieken gebruiken om een zo goed mogelijke most parsimonous boom te vinden. Met andere woorden, het is recognizable in polynomische tijd \cite{intro_computation}

Kortom het voordeel dat neighbour joining hier heeft is voornamelijk dat het snel is gegeven een dataset van een aanzienlijk aantal taxa.

Binnen dit project maken we gebruik van de neighbour joining implementatie van PAUP


\subsection{Metrics}

Er zijn verschillende manieren om na te gaan of een gegeven algoritme goede clusters geeft. Over het algemeen komt het erop neer dat men de verschillende labels die gegenereerd zijn door een algoritme vergelijkt met het label van de verwachte clusters. Een ander mogelijke methode is echter om Een manier voor het afmeten van de validiteit van de resulterende \emph{Boekenfamilies} is door verschillende metrics. Deze metrics zijn statistieken gebaseerd op de \emph{clusters} binnenin de bomen.

\subsubsection{Zuiverheid}
dit is over het algemeen een heel intuïtieve  alsook de meest populaire voor het evalueren van clusters. Het is een metric die zich focust op de frequentie van de meest voorkomende categorie of label binnen een cluster \cite{Amigo2009}

Gegeven dat we een dataset hebben een een set van $\Omega$ clusters \cite{retrieval}. Iedere cluster heeft dan $i$ elementen met ieder een label dat bepaald tot welke klasse dat datapunt behoort. De waarde van dit label komt uit een verzameling van alle mogelijke labels $\Sigma$ met ieder label uit deze verzameling $\sigma_j$. We kunnen ook voor een cluster $\Omega_i$ en een label $\sigma_i$ een telling maken om zo te weten te komen hoeveel datapunten met een bepaald label er precies binnen een cluster voorkomen
We kunnen dan  Dan kunnen we de zuiverheid berekenen door de fractie te nemen van het aantal datapunten over het aantal datapunten dat tot de klasse behoort die het meest gerepresenteerd binnen de cluster zoals te zien in vergelijking \ref{eq:purity}
\begin{equation}
    \mathrm{purity}(\Omega,\Sigma) = \frac{1}{N}\sum_{k}\max_j|\omega_k\cap\sigma_j|
    \label{eq:purity}
\end{equation}

Men kan op deze manier zeggen dat de \emph{purity metric} een grote hoeveelheid noise binnen de clusters afstraft. Immers, hoe meer verschillende labels er binnen een cluster zijn, des te kleiner gaat het resultaat van deze metric zijn

\section{Resultaten en besluit}
Om onze methoden te testen hebben we DNA laten genereren voor het functiewoordengen beschreven hierboven voor de corpus beschreven in tabel \ref{tab:fantasy}. De resultaten zijn geplot in figuur \ref{fig:fant}
\subsection{Zonder de training}
	\label{fig:fant}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{afbeeldingen/clusters/gender_untrained.eps}
        \caption{Woordfrequentie DNA (Ongetraind)}
    \end{figure}


\begin{table}
    \centering
    \begin{sideways}   
    \begin{adjustbox}{width=\linewidth}
        
    
    \begin{tabular}{lll}
        \toprule
                                                    author &                                              title &                      publisher \\
        \midrule
                                                    Miguel &                                returnoftheshadow72 &                           None \\
                                          J. R. R. Tolkien &                                   Unfinished Tales &                  HarperCollins \\
                                       Christopher Paolini &                                           Brisingr &  Random House Children's Books \\
                                              J.K. Rowling &          Harry Potter and the Order of the Phoenix &                     Pottermore \\
                                            J.R.R. Tolkien &                                  Bilbo's Last Song &  Random House Children's Books \\
                                       George R. R. Martin &                                  A Feast For Crows &  Random House Publishing Group \\
                                       George R. R. Martin &  A Dance with Dragons: A Song of Ice and Fire: ... &                   Bantam Books \\
                                       Christopher Paolini &                                             Eragon &  Random House Children's Books \\
                                          J. R. R. Tolkien &                    The Legend of Sigurd and Gudrún &                  HarperCollins \\
                                              J.K. Rowling &           Harry Potter and the Prisoner of Azkaban &                     Pottermore \\
                                       George R. R. Martin &                                  A Game Of Thrones &  Random House Publishing Group \\
                                          J. R. R. Tolkien &                              The Lord of the Rings &                  HarperCollins \\
                                               Lewis, C.S. &                   Narnia 6 - The Magician's Nephew &                           None \\
                                          J. R. R. Tolkien &                         The Fellowship of the Ring &                  HarperCollins \\
                                          J. R. R. Tolkien &                                     The Two Towers &                  HarperCollins \\
                                              J.K. Rowling &              Harry Potter and the Sorcerer's Stone &                     Pottermore \\
                                               Lewis, C.S. &                          Narnia 2 - Prince Caspian &                           None \\
                                      Paolini, Christopher &                                        Inheritance &             Random House, Inc. \\
         J. R. R. Tolkien; Christopher Tolkien; Humphre... &                     The Letters of J. R. R.Tolkien &               HarperCollins US \\
                                            J.R.R. Tolkien &                                   The Silmarillion &          HarperCollins e-books \\
                                               Lewis, C.S. &                        Narnia 4 - The Silver Chair &                           None \\
                                               Lewis, C.S. &                   Narnia 5 - The Horse and His Boy &                           None \\
         J. R. R. Tolkien; Ted Nasmith; Christopher Tol... &                       The Silmarillion Illustrated &       HarperCollins Publishers \\
                                J. R. R. Tolkien; Alan Lee &                  The Lord of the Rings Illustrated &                  HarperCollins \\
                                               Lewis, C.S. &                         Narnia 7 - The Last Battle &                           None \\
                                       George R. R. Martin &                                  A Storm of Swords &  Random House Publishing Group \\
                                              J.K. Rowling &            Harry Potter and the Chamber of Secrets &                     Pottermore \\
                                               Lewis, C.S. &          Narnia 3 - The Voyage of the Dawn Treader &                           None \\
                                          J. R. R. Tolkien &                     The Book of Lost Tales, Part 1 &               HarperCollins US \\
                                                  Alan Lee &                      Tales From the Perilous Realm &                  HarperCollins \\
                                          J. R. R. Tolkien &                             The Return of the King &                  HarperCollins \\
                                       George R. R. Martin &                                   A Clash of Kings &  Random House Publishing Group \\
                                          J. R. R. Tolkien &                     The Book of Lost Tales, Part 2 &               HarperCollins US \\
                                               Lewis, C.S. &    Narnia 1 - The Lion, The Witch and The Wardrobe &                           None \\
                                       Christopher Paolini &                                             Eldest &  Random House Children's Books \\
                                              J.K. Rowling &                Harry Potter and the Goblet of Fire &                     Pottermore \\
                                              J.K. Rowling &               Harry Potter and the Deathly Hallows &                     Pottermore \\
                                          J. J. J. Tolkien &                       The Hobbit: Enhanced Edition &      Houghton Mifflin Harcourt \\
                                              J.K. Rowling &             Harry Potter and the Half-Blood Prince &                     Pottermore \\
           J. R. R. Tolkien; Christopher Tolkien; Alan Lee &  The Children of Húrin with illustrations by Al... &                  HarperCollins \\
                                              J.K. Rowling &           Harry Potter and the Philosopher's Stone &                     Pottermore \\
                                          J. R. R. Tolkien &                                         The Hobbit &                  HarperCollins \\
        \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{adjustbox}
    \end{sideways}
        
    \caption{Corpus van moderne fantasy literatuur}
    \label{tab:fantasy}
\end{table}

Dit corpus bestaat onder andere uit de volgende boeken
\begin{description}
    \item[Harry Potter] De Harry Potter serie. Het verhaal over de jongen die bleef leven. Typisch verhaal over iemand die merkt dat hij magische krachten heeft. Naar een plek of een persoon gaat om deze magische krachten te helpen controleren terwijl hij of zij verzeild geraakt in de strijd tussen goed en kwaad.
    \item[De kronieken van Narnia] Een verhaal over kinderen die in een sombere situatie zitten (in dit geval oorlog). Moeten verhuizen vanwege deze oorlog. Een fantasiewereld ontdekken op deze plek waarin ze die situatie kunnen ontvluchten en in deze fantasiewereld verzeild geraken in de strijd tussen goed en kwaad. Bevat veel bijbelse allegorieën
    \item[Eragon] Een verhaal over een jongen die een drakenei vindt dat uitkomt en daarna besluit het in het geheim op te voeden. Het koninkrijk Alagaesia, waar de jongen woont heeft door dat hij een draak heeft en gaat hem zo snel mogelijk achterna om hem te liquideren. Dit verhaal krijgt redelijk wat kritiek omdat het teveel op Star Wars zou lijken, maar dan met draken.
    \item[De boeken van Tolkien] Tolkien is zo bekend in de wereld dat hij nauwelijks een introductie nodig heeft. Geïnspireerd door Noordse mythologie heeft hij midden aarde geschapen. Zijn magnum opus, The lords of the Rings is een typisch boek met een queeste motief 
\end{description}

Zoals we kunnen zien zijn de auteurs nagenoeg volledig bij elkaar geclusterd met een clusterzuiverheid van 0.761905. Men zou kunnen aannemen dat dit resultaat zich gemakkelijke naar Walewein gaat vertalen, maar dit lijkt niet zo te zijn in figuur \ref{fig:waltok}. Voor dit experiment werd de roman van Walewein opgedeeld in twaalf gelijke delen die ieder behandeld worden als een aparte tekst

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{afbeeldingen/wal_tok.eps}
\caption{Walewein met tokens}
\label{fig:waltok}
\end{figure}

Gezien het manuscript door slechts twee scribes is opgetekend en ze beide de helft van het verhaal voor zich hebben genomen zou men dat in figuur \ref{fig:waltok} moeten zien. Dit is ook het geval, vlakbij deel 12, maar dit is niet zo duidelijk als bij het fantasy corpus



\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{afbeeldingen/wal_lem.eps}
\caption{Walewein met lemma's}
\label{fig:walem}
\end{figure}

Dit kan zijn vanwege de ruis op de data, echter als men enkel de lemma's meerekent en dus ieder functiewoord gaat converteren naar zijn lemma is het resultaat niet beter te zien in figuur \ref{fig:walem}. Hier zou men in theorie moeten het verschil kunnen zien tussen Pennic en Vostaert.



Dit kan op zijn beurt weer zijn vanwege de vele kopiisten \cite{walewein}. Echter het is meest waarschijnlijk omdat, hoewel onze \emph{quick en dirty} redelijk werkt met 84\% accuraatheid  en vergeleken andere literatuur \cite{waldelt}, het toch niet de juiste accuraatheid behaalt om de juiste resultaten te leveren.

Hoewel het resultaat op moderne literatuur wel goed is. Hierin zit potentieel omdat de methode beschreven in deze thesis heel flexibel is (denk hierbij aan andere genen) en dus gemakkelijk uitgebreid kan worden.

\bibliography{biblio.bib}
\end{document}